

# Folha Prática 6

Atenção: Estas notas não constituem uma resolução formal e rigorosa dos exercícios das Folhas Práticas.

---

Última atualização: 29 de dezembro de 2025

Notas sobre os exercícios: 1(a), 1(b), 14 e 15.

---

1(a).  $L(x, y) = (x + 1, y, x + y)$  é uma aplicação linear?  $L$  é uma função que pega num vetor de  $\mathbb{R}^2$  e envia num vetor de  $\mathbb{R}^3$ . Para ser uma aplicação linear tem de satisfazer as seguintes condições para qualquer  $(x, y), (x', y') \in \mathbb{R}^2$  e  $\alpha \in \mathbb{R}$ :

$$(i) \quad L((x, y) + (x', y')) = L(x, y) + L(x', y')$$

$$(ii) \quad L(\alpha(x, y)) = \alpha L(x, y)$$

Vamos ver se satisfaz a primeira condição:

$$\begin{aligned} L((x, y) + (x', y')) &= L(x + x', y + y') \quad (\text{somar os vetores}) \\ &= (x + x' + 1, y + y', x + x' + y + y') \quad (\text{aplicar a função } L) \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} L(x, y) + L(x', y') &= (x + 1, y, x + y) + (x' + 1, y', x' + y') \quad (\text{aplicar a função } L) \\ &= (x + x' + 2, y + y', x + x' + y + y') \quad (\text{somar os vetores}) \end{aligned}$$

Como  $L((x, y) + (x', y')) \neq L(x, y) + L(x', y')$ ,  $L$  não é uma aplicação linear. <sup>i</sup>

1(b).  $L(x, y, z) = (x + y, y, x - z)$  é uma aplicação linear?  $L$  é uma função que pega num vetor de  $\mathbb{R}^3$  e envia num vetor de  $\mathbb{R}^3$ . Para ser uma aplicação linear tem de satisfazer as seguintes condições para qualquer  $(x, y, z), (x', y', z') \in \mathbb{R}^3$  e  $\alpha \in \mathbb{R}$ :

$$(i) \quad L((x, y, z) + (x', y', z')) = L(x, y, z) + L(x', y', z') \quad \text{e} \quad (ii) \quad L(\alpha(x, y, z)) = \alpha L(x, y, z)$$

Vamos ver se satisfaz a primeira condição:

$$\begin{aligned} &L((x, y, z) + (x', y', z')) \\ &\quad (\text{somar os vetores}) \\ &= L(x + x', y + y', z + z') \\ &\quad (\text{aplicar a função } L) \\ &= (x + x' + y + y', y + y', x + x' - (z + z')) \\ &\quad (\text{separar em dois vetores: um com as linhas outro sem as linhas}) \\ &= (x + y, y, x - z) + (x' + y', y', x' - z') \\ &= L(x, y, z) + L(x', y', z') \end{aligned}$$

Logo  $L((x, y, z) + (x', y', z')) = L(x, y, z) + L(x', y', z')$ .

Vamos ver se satisfaz a segunda condição:

$$\begin{aligned} &L(\alpha(x, y, z)) \\ &\quad (\text{multiplicar cada coordenada por } \alpha) \\ &= L(\alpha x, \alpha y, \alpha z) \\ &\quad (\text{aplicar a função } L) \\ &= (\alpha x + \alpha y, \alpha y, \alpha x - \alpha z) \\ &\quad (\text{colocar o } \alpha \text{ em evidência e "cá fora"}) \\ &= (\alpha(x + y), \alpha y, \alpha(x - z)) \\ &= \alpha(x + y, y, x - z) \\ &= \alpha L(x, y, z) \end{aligned}$$

Logo,  $L(\alpha(x, y, z)) = \alpha L(x, y, z)$ . Portanto,  $L$  é uma aplicação linear.

---

<sup>i</sup>Nem precisamos de ver se satisfaz a segunda condição.

14. (a)

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \\ 3 & 2 & 3 \end{bmatrix}$$

representa a aplicação linear  $L : \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3$  na base canónica definida como  $L(X) = AX$ . Logo,

$$L \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \\ 3 & 2 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \\ z \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} x + y + 2z \\ 2x + y + z \\ 3x + 2y + 3z \end{bmatrix}$$

$$L \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \\ 3 & 2 & 3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 + 2 + 2 \times 3 \\ 2 \times 1 + 1 + 1 \\ 3 \times 1 + 2 \times 2 + 3 \times 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 9 \\ 7 \\ 16 \end{bmatrix}$$

(b) Determinar a matriz  $[L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}}$  representativa da aplicação linear  $L$  relativamente à base  $\mathcal{S} = ((1, 1, 0), (1, 1, 1), (1, 0, 0))$ . As colunas da matriz  $[L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}}$  são as imagens por  $L$  dos vetores da base  $\mathcal{S}$  escritos nas coordenadas da base  $\mathcal{S}$ , isto é,

$$[L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} \left| \begin{array}{c} L(1, 1, 0) \\ \hline \end{array} \right|_{\mathcal{S}} & \left| \begin{array}{c} L(1, 1, 1) \\ \hline \end{array} \right|_{\mathcal{S}} & \left| \begin{array}{c} L(1, 0, 0) \\ \hline \end{array} \right|_{\mathcal{S}} \end{bmatrix}$$

1º Calcular  $L(1, 1, 0)$ ,  $L(1, 1, 1)$  e  $L(1, 0, 0)$ .<sup>ii</sup>

$$L(1, 1, 0) = (1 + 1 + 2 \times 0, 2 \times 1 + 1 + 0, 3 \times 1 + 2 \times 1 + 3 \times 0) = (2, 3, 5)$$

$$L(1, 1, 1) = (1 + 1 + 2 \times 1, 2 \times 1 + 1 + 1, 3 \times 1 + 2 \times 1 + 3 \times 1) = (4, 4, 8)$$

$$L(1, 0, 0) = (1 + 0 + 2 \times 0, 2 \times 1 + 0 + 0, 3 \times 1 + 2 \times 0 + 3 \times 0) = (1, 2, 3)$$

2º Escrever  $L(1, 1, 0)$ ,  $L(1, 1, 1)$  e  $L(1, 0, 0)$  como combinação linear dos vetores de  $\mathcal{S}$ .

$$\begin{aligned} L(1, 1, 0) &= (2, 3, 5) = \alpha_1(1, 1, 0) + \alpha_2(1, 1, 1) + \alpha_3(1, 0, 0) \\ &\Leftrightarrow (2, 3, 5) = (\alpha_1, \alpha_1, 0) + (\alpha_2, \alpha_2, \alpha_2) + (\alpha_3, 0, 0) \\ &\Leftrightarrow (2, 3, 5) = (\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3, \alpha_1 + \alpha_2, \alpha_2) \\ &\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = 2 \\ \alpha_1 + \alpha_2 = 3 \\ \alpha_2 = 5 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -2 \\ \alpha_2 = 5 \\ \alpha_3 = -1 \end{cases} \end{aligned}$$

$$\text{Logo, a primeira coluna de } [L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}} \text{ é } [L(1, 1, 0)]_{\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_2 \\ \alpha_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -2 \\ 5 \\ -1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{aligned} L(1, 1, 1) &= (4, 4, 8) = \beta_1(1, 1, 0) + \beta_2(1, 1, 1) + \beta_3(1, 0, 0) \\ &\Leftrightarrow (4, 4, 8) = (\beta_1 + \beta_2 + \beta_3, \beta_1 + \beta_2, \beta_2) \\ &\Leftrightarrow \begin{cases} \beta_1 + \beta_2 + \beta_3 = 4 \\ \beta_1 + \beta_2 = 4 \\ \beta_2 = 8 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} \beta_1 = -4 \\ \beta_2 = 8 \\ \beta_3 = 0 \end{cases} \end{aligned}$$

$$\text{Logo, a segunda coluna de } [L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}} \text{ é } [L(1, 1, 1)]_{\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} \beta_1 \\ \beta_2 \\ \beta_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -4 \\ 8 \\ 0 \end{bmatrix}$$

$$L(1, 0, 0) = (1, 2, 3) = \theta_1(1, 1, 0) + \theta_2(1, 1, 1) + \theta_3(1, 0, 0) \Leftrightarrow \begin{cases} \theta_1 = -1 \\ \theta_2 = 3 \\ \theta_3 = -1 \end{cases}$$

<sup>ii</sup>Vou trabalhar com os vetores na forma  $(-, -, -)$  em vez de matrizes, só porque ocupa menos espaço; é apenas uma questão de notação, na prática não faz diferença.

Logo, a terceira coluna de  $[L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}}$  é  $[L(1,0,0)]_{\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} \theta_1 \\ \theta_2 \\ \theta_3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 \\ 3 \\ -1 \end{bmatrix}$ . Portanto, temos que

$$[L]_{\mathcal{S},\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} -2 & -4 & -1 \\ 5 & 8 & 3 \\ -1 & 0 & -1 \end{bmatrix}$$

15. Seja  $\mathcal{S} = ((1, 1, 1), (1, 1, 0), (1, 0, 0))$  uma base e  $L : \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2$  um aplicação linear tal que:

$$L(1, 1, 1) = (-1, 1), \quad L(1, 1, 0) = (1, 1) \quad \text{e} \quad L(1, 0, 0) = (0, 2)$$

(a)  $[L]_{\mathcal{S},B_c}$  é uma matriz cujas colunas são as imagens de  $\mathcal{S}$  pela função  $L$  escritas nas coordenadas da base canônica de  $\mathbb{R}^2$  é  $B_c = ((1, 0), (0, 1))$ .

$$[L]_{\mathcal{S},B_c} = \begin{bmatrix} | & | & | \\ [L(1, 1, 1)]_{B_c} & [L(1, 1, 0)]_{B_c} & [L(1, 0, 0)]_{B_c} \\ | & | & | \end{bmatrix}$$

1<sup>a</sup> Calcular a imagem por  $L$  dos elementos de  $\mathcal{S}$ <sup>iii</sup>

$$L(1, 1, 1) = (-1, 1)$$

$$L(1, 1, 0) = (1, 1)$$

$$L(1, 0, 0) = (0, 2)$$

2<sup>o</sup> Escrever  $L(1, 1, 1)$ ,  $L(1, 1, 0)$  e  $L(1, 0, 0)$  como combinação linear de  $B_c$   
Escrever  $L(1, 1, 1) = (-1, 1)$  à custa da base canônica de  $\mathbb{R}^2$ ,  $B_c$ .

$$L(1, 1, 1) = (-1, 1) = \alpha_1(1, 0) + \alpha_2(0, 1)$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = -1 \\ \alpha_2 = 1 \end{cases} \quad \text{logo } [L(1, 1, 1)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

Escrever  $L(1, 1, 0) = (1, 1)$  à custa da base canônica de  $\mathbb{R}^2$ ,  $B_c$ .

$$L(1, 1, 0) = (1, 1) = \beta_1(1, 0) + \beta_2(0, 1)$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} \beta_1 = 1 \\ \beta_2 = 1 \end{cases} \quad \text{logo } [L(1, 1, 0)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \beta_1 \\ \beta_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

Escrever  $L(1, 0, 0) = (0, 2)$  à custa da base canônica de  $\mathbb{R}^2$ ,  $B_c$ .

$$L(1, 0, 0) = (0, 2) = \theta_1(1, 0) + \theta_2(0, 1)$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} \theta_1 = 0 \\ \theta_2 = 2 \end{cases} \quad \text{logo } [L(1, 0, 0)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \theta_1 \\ \theta_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \end{bmatrix}$$

**Nota:** Qualquer vetor tem as mesmas coordenadas quando escrito à custa da base canônica, isto é,  $[(x, y)]_{B_c} = (x, y)$ , nem precisavamos de fazer contas mas também não era difíceis.

Assim,

$$[L]_{\mathcal{S},B_c} = \begin{bmatrix} | & | & | \\ [L(1, 1, 1)]_{B_c} & [L(1, 1, 0)]_{B_c} & [L(1, 0, 0)]_{B_c} \\ | & | & | \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix}$$

(b) Determine  $[L(X)]_{B_c}$  e  $L(X)$ <sup>iv</sup>, sabendo que

$$[X]_{\mathcal{S}} = \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix}$$

<sup>iii</sup>Não precisamos de calcular nada, pois esta informação já nos é dada.

<sup>iv</sup>É suposto que  $[L(X)]_{B_c} = L(X)$ , porque qualquer vetor é igual a si próprio na base canônica.

1º Determinar  $[L(X)]_{B_c}$  usando  $[L]_{S, B_c}$  calculado na alínea anterior.

$$\begin{aligned}[L(X)]_{B_c} &= [L]_{S, B_c} [X]_S \\ &= \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ 9 \end{bmatrix}\end{aligned}$$

2º Determinar  $L(X)$  já sabemos  $[L(X)]_{B_c}$ , isto é,  $L(X)$  nas coordenadas de  $B_c$ :

$$[L(X)]_{B_c} = \begin{bmatrix} 1 \\ 9 \end{bmatrix}$$

isto é o mesmo que dizer que  $L(X)$  é 1 vez o primeiro vetor da base  $B_c$  mais 9 vezes o segundo vetor da base  $B_c$ , isto é,

$$L(X) = \underbrace{1}_{1^\circ \text{vetor de } B_c} \underbrace{(1, 0)}_{2^\circ \text{vetor de } B_c} + \underbrace{9}_{2^\circ \text{vetor de } B_c} \underbrace{(0, 1)}_{2^\circ \text{vetor de } B_c} = (1, 9)$$

- (c) A base canónica de  $\mathbb{R}^3$  é  $B = ((1, 0, 0), (0, 1, 0), (0, 0, 1))$ . Queremos determinar a matriz  $[L]_{B, B_c}$  cujas colunas são as imagens por  $L$  dos vetores da base  $B$  escritos nas coordenadas da base  $B_c$ , isto é,

$$[L]_{B, B_c} = \begin{bmatrix} [L(1, 0, 0)]_{B_c} & [L(0, 1, 0)]_{B_c} & [L(0, 0, 1)]_{B_c} \end{bmatrix}$$

1º Calcular  $L(1, 0, 0)$ ,  $L(0, 1, 0)$  e  $L(0, 0, 1)$

Pelo enunciado temos que  $L(1, 0, 0) = (0, 2)$

Para determinar  $L(0, 1, 0)$  e  $L(0, 0, 1)$  vamos usar o facto de que sabemos para onde são enviados pela função  $L$  os vetores  $(1, 1, 1)$ ,  $(1, 1, 0)$  e  $(1, 0, 0)$ . Assim,

Como

$$(0, 1, 0) = 0(1, 1, 1) + (1, 1, 0) - (1, 0, 0)$$

temos que

$$\begin{aligned}L(0, 1, 0) &= 0L(1, 1, 1) + L(1, 1, 0) - L(1, 0, 0) \\ &= (1, 1) - (0, 2) \\ &= (1, -1)\end{aligned}$$

Como

$$(0, 0, 1) = (1, 1, 1) - (1, 1, 0) + 0(1, 0, 0)$$

temos que

$$\begin{aligned}L(0, 0, 1) &= L(1, 1, 1) - L(1, 1, 0) + 0L(1, 0, 0) \\ &= (-1, 1) - (1, 1) \\ &= (-2, 0)\end{aligned}$$

Portanto,  $L(1, 0, 0) = (0, 2)$ ,  $L(0, 1, 0) = (1, -1)$ , e  $L(0, 0, 1) = (-2, 0)$ .

2º Escrever  $L(1, 0, 0)$ ,  $L(0, 1, 0)$  e  $L(0, 0, 1)$  nas coordenadas da base  $B_c$   
Vamos escrever  $L(1, 0, 0)$  à custa da base  $B_c = ((1, 0), (0, 1))$ .

$$\begin{aligned}L(1, 0, 0) = (0, 2) &= \alpha_1(1, 0) + \alpha_2(0, 1) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 = 0 \\ \alpha_2 = 2 \end{cases} &\text{logo } [L(1, 0, 0)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \alpha_1 \\ \alpha_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 2 \end{bmatrix}\end{aligned}$$

Escrever  $L(1, 0, 0) = (1, -1)$  à custa da base canónica de  $\mathbb{R}^2$ .

$$\begin{aligned}L(1, 0, 0) = (1, -1) &= \beta_1(1, 0) + \beta_2(0, 1) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \beta_1 = 1 \\ \beta_2 = -1 \end{cases} &\text{logo } [L(1, 0, 0)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \beta_1 \\ \beta_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix}\end{aligned}$$

Escrever  $L(0, 0, 1) = (-2, 0)$  à custa da base canónica de  $\mathbb{R}^2$ .

$$\begin{aligned} L(0, 0, 1) &= (-2, 0) = \theta_1(\mathbf{1}, 0) + \theta_2(\mathbf{0}, 1) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \theta_1 = -2 \\ \theta_2 = 0 \end{cases} &\quad \text{logo } [L(0, 0, 1)]_{B_c} = \begin{bmatrix} \theta_1 \\ \theta_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -2 \\ 0 \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Assim,

$$[L]_{B, B_c} = \begin{bmatrix} | & | & | \\ [L(1, 0, 0)]_{B_c} & [L(0, 1, 0)]_{B_c} & [L(0, 0, 1)]_{B_c} \\ | & | & | \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & -2 \\ 2 & -1 & 0 \end{bmatrix}$$

- (d)  $B_c = ((1, 0), (0, 1))$  é a base canónica de  $\mathbb{R}^2$  e  $B = ((1, 0, 0), (0, 1, 0), (0, 0, 1))$  a base canónica de  $\mathbb{R}^3$ . Usando a alínea anterior, temos que :

$$[L(X)]_{B_c} = [L]_{B, B_c} [X]_B \quad (\star)$$

Sabemos que qualquer vetor tem as mesmas coordenadas quando escrito à custa da base canónica e como  $B_c$  e  $B$  são bases canónicas temos que  $[L(X)]_{B_c} = L(X)$  e  $[X]_B = X$ . Assim, podemos simplificar  $(\star)$ :

$$\begin{aligned} L(X) &= [L]_{B, B_c} X \\ &= \begin{bmatrix} 0 & 1 & -2 \\ 2 & -1 & 0 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x \\ y \\ z \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} y - 2z \\ 2x - y \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Logo, temos que a aplicação linear  $L : \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^2$  é definida por  $L(x, y, z) = (y - 2z, 2x - y)$ .

— OU —

Vamos usar o facto de que sabemos para onde são enviados pela função  $L$  os vetores  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1})$ ,  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0})$  e  $(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$ ,  $L(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1}) = (-1, 1)$ ,  $L(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0}) = (1, 1)$  e  $L(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0}) = (0, 2)$ .

Dado um vetor qualquer  $(x, y, z)$  se soubermos como é que esse vetor está relacionado com os vetores  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1})$ ,  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0})$  e  $(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$  conseguimos determinar para onde é que esse vetor é enviado, porque sabemos para onde são enviados  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1})$ ,  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0})$  e  $(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$ .

1º Escrever  $(x, y, z)$  como combinação linear de  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1})$ ,  $(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0})$  e  $(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$ .

$$\begin{aligned} (x, y, z) &= \alpha_1(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1}) + \alpha_2(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0}) + \alpha_3(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0}) \\ \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = x \\ \alpha_1 + \alpha_2 = y \\ \alpha_1 = z \end{cases} &\Leftrightarrow \begin{cases} \alpha_3 = x - y \\ \alpha_2 = y - z \\ \alpha_1 = z \end{cases} \end{aligned}$$

Logo,

$$(x, y, z) = z(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1}) + (y - z)(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0}) + (x - y)(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$$

2º Aplicar  $L$  aos vetores<sup>v</sup>

$$L(x, y, z) = zL(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1}) + (y - z)L(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0}) + (x - y)L(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0})$$

Como sabemos as imagem dos vetores a azul, vamos substituir e fazer contas:

$$\begin{aligned} L(x, y, z) &= zL(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{1}) + (y - z)L(\mathbf{1}, \mathbf{1}, \mathbf{0}) + (x - y)L(\mathbf{1}, \mathbf{0}, \mathbf{0}) \\ &= z(-1, 1) + (y - z)(1, 1) + (x - y)(0, 2) \\ &= (-z, z) + (y - z, y - z) + (0, 2x - 2y) \\ &= (-z + y - z, z + y - z + 2x - 2y) \\ &= (y - 2z, 2x - y) \end{aligned}$$

---

<sup>v</sup> Atenção que  $x, y$  e  $z$  são números reais.